\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\fontsize{12}{12}\selectfont
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{textcomp}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {../doc_images/} }

\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\renewcommand{\lstlistingname}{Kód}
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Seznam kódů}

\usepackage{matlab-prettifier}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle}
\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\`E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {ã}{{\~a}}1 {ẽ}{{\~e}}1 {ĩ}{{\~i}}1 {õ}{{\~o}}1 {ũ}{{\~u}}1
  {Ã}{{\~A}}1 {Ẽ}{{\~E}}1 {Ĩ}{{\~I}}1 {Õ}{{\~O}}1 {Ũ}{{\~U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ě}{{\v{e}}}1 {Ů}{{\r U}}1 {ů}{{\r u}}1
  {Ý}{{\'Y}}1 {ý}{{\'y}}1
  {č}{{\v{c}}}1 {ď}{{\v{d}}}1 {ř}{{\v{r}}}1 {š}{{\v{s}}}1 {ť}{{\v{t}}}1 {ž}{{\v{z}}}1 
  {Č}{{\v{C}}}1 {Ď}{{\v{D}}}1 {Ř}{{\v{R}}}1 {Š}{{\v{S}}}1 {Ť}{{\v{Ť}}}1 {Ž}{{\v{Z}}}1 
  {ň}{{\v{n}}}1 {Ň}{{\v{N}}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {Ø}{{\O}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
  {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1 {¡}{{!`}}1 
}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Open-Cube dokumentace},
    pdfpagemode=FullScreen,
    }
\urlstyle{same}

\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\preto{\@verbatim}{\topsep=0pt \partopsep=0pt }
\makeatother

\usepackage{titlesec}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}
\newcounter{subsubsubsection}[subsubsection]

\usepackage{booktabs}
\newcommand{\tabitem}{\textbullet~~}

\usepackage{array}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{calc}
\usepackage{fancyvrb,newverbs}
\definecolor{classbgc}{rgb}{0.85, 0.95, 1}
\definecolor{classlinec}{rgb}{0, 0.4, 0.9}
\newlength{\classwidth}
\newcommand{\myclass}[3][1]{
	\def\mystring{\textbf{\textcolor{classlinec}{\textit{class}} #2\textcolor{classlinec}{\ifnum #1=1(\fi\textit{#3}\ifnum #1=1)\fi}}} 
	\settowidth{\classwidth}{\mystring}
	\begin{tcolorbox}[colback=classbgc,colframe=classlinec,toprule=1.5mm,bottomrule=0mm,leftrule=0mm,rightrule=0mm,arc=0mm,width=\classwidth, add to width=0.8cm, enlarge left by=-1cm, left=0mm, bottom=0.1mm, top=0.5mm] 
	\mystring	
	\end{tcolorbox}\par}

\definecolor{methodbgc}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}
\definecolor{methodlinec}{rgb}{0.35, 0.35, 0.35}
\newlength{\methodwidth}
\newcommand{\mymethod}[3][1]{
	\def\mystring{\textbf{#2\textcolor{methodlinec}{\ifnum #1=1(\fi\textit{#3}\ifnum #1=1)\fi}}}
	\settowidth{\methodwidth}{\mystring}
	\ifdim \methodwidth>\dimexpr\textwidth-2cm \relax \setlength{\methodwidth}{\dimexpr\textwidth-2cm\relax}\fi
	\begin{tcolorbox}[colback=methodbgc,colframe=methodlinec,toprule=0mm,bottomrule=0mm,leftrule=1.5mm,rightrule=0mm,arc=0mm,width=\methodwidth, add to width=0.8cm, enlarge left by=-1cm, left=0mm, bottom=0.2mm, top=1mm,halign=flush left]
	\mystring
	\end{tcolorbox}\par}

\usepackage{mdframed}

\newenvironment{myverbatimclass}
{\VerbatimEnvironment\begin{mdframed}[backgroundcolor=classbgc] \mymethod{}
		{} \end{mdframed}}

\newenvironment{methoddesc}{\par\begin{tabular}{p{2.2cm}p{317pt}}}{\end{tabular}}
\newenvironment{classinit}{\par\begin{tabular}{p{2.8cm}p{400pt}}}{\end{tabular}}


\usepackage{afterpage}
\usepackage[htt]{hyphenat}
\usepackage{dirtree}
\renewcommand\_{\leavevmode \kern.04em\vbox{\hrule width.4em}\kern.04em}

\title{Open-Cube}
\author{Katedra měření ČVUT FEL}
\date{2024}


\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
%\newpage
%\listoffigures
\newpage
\lstlistoflistings
\newpage
\section{Instalace firmwaru}
MicroPython firmware spolu se všemi Open-Cube knihovnami popsanými v~tomto dokumentu je ve výchozím nastavení nahraný v~kostce. Aktuální firmware lze také stáhnout z~\href{https://gitlab.fel.cvut.cz/open-cube/firmware/}{Open-Cube repozitáře} [ \url{https://gitlab.fel.cvut.cz/open-cube/firmware/} ] ze složky micropython. Pro nahrání firmwaru při jeho aktualizaci, poškození či přepsání postupujte následujícími kroky:
\begin{enumerate}
    \item Stáhněte si \href{https://gitlab.fel.cvut.cz/open-cube/firmware/-/tree/main/micropython/}{firmware} [ \url{https://gitlab.fel.cvut.cz/open-cube/firmware/-/tree/main/micropython/} ] (uf2 binární soubor) pro kostku.
    \item Připojte kostku k~počítači pomocí USB kabelu.
    \item Držte tlačítko boot select a~stiskněte zapínací tlačítko.
    \item V~počítači otevřete adresář RPI-RP2 zkopírujte do něj firmware.
    \item Po nahrání firmwaru se kostka restartuje a~na displeji se zobrazí menu.
\end{enumerate}

\section{Editor kódu}
Pro úpravu, debugování a~nahrávání kódu do kostky doporučujeme použít editor \href{https://thonny.org/}{Thonny} [ \url{https://thonny.org/} ], který je dostupný pro Windows, Mac i Linux. 

\subsection{Nastavení editoru}
Po prvním spuštění editoru klikněte na tlačítko v~pravém dolním rohu a~v~záložce \texttt{Interpreter} nastavte interpretr na \texttt{MicroPython (Raspberry Pi Pico)}. Dále doporučujeme nastavit v~záložce \texttt{General} možnost \texttt{UI mode} na \texttt{regular} nebo \texttt{expert}. V~hlavním okně editoru v~záložce \texttt{View} zvolte zobrazení lišt \texttt{Files} a~\texttt{Shell}. Lišta \texttt{Files} slouží k~procházení adresářů v~počítači a~\texttt{Shell} ke komunikaci s~kostkou, vypisování informací a~chybových hlášek. 

\subsection{Nahrání kódu do kostky}
Po propojení zapnuté kostky USB kabelem k~počítači se stisknutím tlačítka \texttt{Stop/Restart backend} v~editoru připojíte ke kostce. V~liště \texttt{Shell} se zobrazí informace o~připojení a~v~liště \texttt{Files} se zobrazí soubory nahrané v~kostce. Soubory i~celé adresáře můžete kopírovat mezi kostkou a~počítačem pravým kliknutím na daný soubor či adresář. Obdobně můžete mazat či vytvářet nové soubory a~adresáře. 

Upravovat soubory lze jak v adresáři počítače, tak v adresáři kostky. Pokud si otevřete soubor v~kostce a po úpravách ho uložíte, automaticky se nahraje do kostky.

Uživatelské programy nahrávejte do adresáře \texttt{programs} v kostce. Programem může být jeden soubor s~koncovkou \texttt{.py} nebo adresář, ve kterém je uživatelský soubor \texttt{main.py}. Takto nahrané programy se zobrazí v~menu na kostce. Zobrazené jméno programu je určeno názvem souboru bez koncovky \texttt{.py} nebo názvem adresáře.

Po úpravě kódu v~editoru můžete stisknutím tlačítka \texttt{Run current script} spustit na kostce kód aktuálně zobrazený v~editoru. Doporučujeme takto spouštět pouze hlavní program \texttt{main.py}, který obsahuje framework kostky s~inicializací všech potřebných funkcí pro ovládání periferií. Po spuštění hlavního programu se na kostce zobrazí menu ovládané tlačítky na kostce s~možností spuštění nahraného uživatelského programu. Soubor \texttt{main.py} se spustí automaticky při zapnutí kostky.

\subsection{Spuštění programu samostatně}
Pro urychlení testování lze uživatelský program spustit i samostatně bez spuštění hlavního programu:
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Spuštění programu samostatně.]
# Importování třídy Robot
from lib.robot import *

# Pokud je program spuštěn z menu, nic se nestane
# Pokud je spuštěn samostatně, inicializuje se proměnná robot
global robot
try:
	robot
except:
	robot = Robot()
.	
.
.
# Při ukončení programu lze resetovat kostku a přejít tak opět do menu
import machine
machine.reset()
\end{lstlisting}
\pagebreak

\section{Robot}
Po zapnutí kostky je hlavním programem \texttt{main.py} inicializovaný globální objekt \texttt{robot}, který obsahuje všechny funkce pro inicializaci, deinicializaci a~přístup k~objektům periferií kostky. Funkce jsou popsány v~následujících kapitolách. Struktura proměnných objektu \texttt{robot}, kterými lze přistupovat k~objektům periferií je následující:
\dirtree{%
	.1 robot.
	.2 battery.
	.2 buttons.
	.2 buzzer.
	.2 display.
	.2 esp.
	.2 led.
	.2 motors[4].
	.2 sensors.
	.3 ultra\_nxt.
	.3 gyro\_acc.
	.3 touch[4].
	.3 light[4].
	.3 sound[4].
	.3 ultrasonic[4].
	.3 gyro[4].
	.3 infrared[4].
	.3 laser[4].
} 

\begin{description}
	\item \myclass{Robot}{}
	Inicializace, deinicializace a~správa objektů motorů, senzorů a~periferií kostky. Automaticky inicializuje tlačítka, LED, bzučák a~měření napětí baterií s~ochranou podvybití. Uživatelem lze inicializovat senzory, motory a~ESP32 Bluetooth komunikaci. 
	\begin{classinit} 
		\textbf{Inicializace:} 		& Zapnutí kostky. \\
		\textbf{Deinicializace:} 	& Vypnutí kostky. \\
		\textbf{Přístup:} 			& \texttt{robot} \\
	\end{classinit}
	\begin{description}
		\item \mymethod{init\_sensor}{sensor\_type=None, port=None}
		Inicializace senzorů.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} 	& \textbf{sensor\_type} (\hyperref[const:sensor]{Sensor}) -- Typ senzoru.\\
									& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port senzoru. Pro typ \hyperref[const:sensor]{Sensor.GYRO} a~\hyperref[const:sensor]{Sensor.ULTRA} není potřeba specifikovat.\\
		\end{methoddesc}\\
		\item\mymethod{deinit\_sensor}{sensor\_type=None, port=None}
		Deinicializace senzorů.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} 	& \textbf{sensor\_type} (\hyperref[const:sensor]{Sensor}) -- Typ senzoru. Pokud není specifikován, deinicializuje senzor na daném portu.\\
									& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port senzoru. Pokud není specifikován, deinicializuje všechny senzory daného typu. \\
		\end{methoddesc}\\
		\item\mymethod{init\_motor}{port=None}
		Inicializace motorů.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} 	& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port motoru.\\
		\end{methoddesc}\\
		\item\mymethod{deinit\_motor}{port=None}
		Deinicializace motorů. Vypne regulátor, snímání enkodérů a~zastaví motor.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} 	& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port motoru. \\
		\end{methoddesc}\\
	\end{description}
\end{description}

\noindent Následující kód ukazuje použití třídy robot na jednoduchém programu pro blikání LED na kostce. Po spuštění tohoto programu z~menu se periodicky každou sekundu mění stav LED na kostce. Po stisknutí levého tlačítka se program ukončí, na displeji se opět zobrazí menu a~lze spustit další program.
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití globální třídy robot.]
# Importování funkce pro uspáni programu
from time import sleep  
# Importování konstant tlačítek na kostce
from lib.robot_consts import Button 

# Definice programu
def main:
    # Přistoupení ke globalní proměnné robot
    global robot

    # Smyčka čekající na ukončení programu 
    while True:
        # Změna stavu LED
        robot.led.toggle()

        # Získání stavu tlačítek
        buttons = robot.buttons.pressed()
        # Ukončení programu, pokud je levé tlačítko stisknuté
        if buttons[Button.LEFT]:
            break

        # Uspání programu na 1 sekundu
        sleep(1)

# Spuštění programu
main()
\end{lstlisting}

\subsection{Tlačítka}
\begin{description}
    \item \myclass{Buttons}{}
		Informace o~stavu stisknutí tlačítek na čelním panelu kostky. Pokud se po krátkém stisknutí tlačítka POWER kostka sama nevypne, lze ji vypnout dlouhým stisknutím tohoto tlačítka, čímž dojde k odpojení kostky od napájení.
		\begin{classinit} 
			\textbf{Inicializace:} 		& Zapnutí kostky. \\
			\textbf{Deinicializace:} 	& Vypnutí kostky. \\
			\textbf{Přístup:} 			& \texttt{robot.buttons} \\
		\end{classinit}
	\begin{description}
		\item\mymethod{pressed}{}
		Navrátí stav tlačítek. Pro zjištění stavu konkrétního tlačítka lze použít \hyperref[const:button]{konstanty tlačítek}.
	\begin{methoddesc}
	 \textbf{Vrací:} 	& Tuple stavu tlačítek zapnout, doleva, doprava, ok, nahoru, dolů. True pokud je tlačítko stisknuté, False pokud není. \\
	 \textbf{Typ:} 		& (bool, bool, bool, bool, bool, bool)\\
	\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Zjištění stavu tlačítek.]
# Importování funkce pro uspáni programu
from time import sleep  
# Importování konstant tlačítek na kostce 
from lib.robot_consts import Button

def main:
	global robot
	while True:
		# Získání stavu tlačítek
		buttons = robot.buttons.pressed()
		
		# Zobrazení stavu tlačítek v terminálu
		print("Tlačítko stisknuté:", 
			    "zapnout:", buttons[Button.POWER], 
			    "doleva:",  buttons[Button.LEFT], 
			    "doprava:", buttons[Button.RIGHT], 
			    "OK:", 	    buttons[Button.OK], 
			    "nahoru:",  buttons[Button.UP], 
			    "dolů:",    buttons[Button.DOWN])
		# Ukončení programu, pokud je levé tlačítko stisknuté
		if buttons[Button.LEFT]:
			break
		# Uspání programu na 1 sekundu
		sleep(1)

# Spuštění programu
main()
\end{lstlisting}

\subsection{LED}
\begin{description}
    \item \myclass{Led}{}
	    Zapínání a~vypínání červené LED na čelním panelu kostky. 
	    \begin{classinit} 
	    	\textbf{Inicializace:} 		& Zapnutí kostky. \\
	    	\textbf{Deinicializace:} 	& Vypnutí kostky. \\
	    	\textbf{Přístup:} 			& \texttt{robot.led} \\
	    \end{classinit}
	\begin{description}
		\item\mymethod{on}{}
		Zapne LED.\\
		\item\mymethod{off}{}
		Vypne LED.\\
		\item\mymethod{toggle}{}
		Změní stav LED.
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití LED.]
# Zapnutí LED
robot.led.on()
# Vypnutí LED
robot.led.off()
\end{lstlisting}

\subsection{Bzučák}
\begin{description}
	\item \myclass{Buzzer}{}
 		Ovládání bzučáku v~kostce. Bzučák má nejvyšší hlasitost při frekvenci přibližně 4500 Hz z důvodu nerovnoměrné frekvenční charakteristiky piezo měniče. Hlasitost lze dále nastavit otočením odporového trimru na čelním panelu kostky. 
 		\begin{classinit} 
 			\textbf{Inicializace:} 		& Zapnutí kostky. \\
 			\textbf{Deinicializace:} 	& Vypnutí kostky. \\
 			\textbf{Přístup:} 			& \texttt{robot.buzzer} \\
 		\end{classinit}
	\begin{description}
		\item\mymethod{set\_freq\_duty}{freq, duty}
		Nastaví PWM ovládající bzučák na požadovanou frekvenci a~střídu. 
		\begin{methoddesc}
		\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{freq} (frekvence: Hz) -- Frekvence PWM.\\
							& \tabitem \textbf{duty} (střída: \%) -- Střída PWM.\\
		
		\end{methoddesc}\\
		\item\mymethod{off}{}
		Vypne bzučák.
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití bzučáku.]
# Zapnutí bzučáku na frekvenci 4000 Hz se střídou 50 %
robot.buzzer.set_freq_duty(4000, 50)
# Změna frekvence bzučáku na 1000 Hz
robot.buzzer.set_freq_duty(1000, 50)
# Vypnutí bzučáku
robot.buzzer.off()
\end{lstlisting}

\subsection{Baterie}
\begin{description}
	\item \myclass{Battery}{} 
	Měření napětí na napájecích bateriích. Při inicializaci se nastaví časovač s~periodou 200~ms, který spouští měření napětí. 
	
	Open-Cube je napájena dvěma Li-ion akumulátory (nominální napětí jednoho článku je 3,7~V, maximální nabíjecí 4,2~V, vybití pod 3~V již zkracuje životnost článku). V případě plného nabití lze tedy naměřit 8,2--8,4~V. Akumulátory by neměly být vybíjeny pod 6~V. Kostka se softwarově vypne při poklesu napětí pod 6,5~V, hardwarová podpěťová ochrana by měla články odpojit při poklesu pod 5,8~V.
	\begin{classinit} 
		\textbf{Inicializace:} 		& Zapnutí kostky. \\
		\textbf{Deinicializace:} 	& Vypnutí kostky. \\
		\textbf{Přístup:} 			& \texttt{robot.battery} \\
	\end{classinit} 
	\begin{description}
		\item\mymethod{voltage}{}
		Navrátí poslední změřené napětí na bateriích.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} & Poslední změřené napětí na bateriích. \\
			\textbf{Typ:} 	& float: V\\
		\end{methoddesc}\\
		\item\mymethod{read\_voltage}{}
		Změří napětí na bateriích. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} & Poslední změřené napětí na bateriích. \\
			\textbf{Typ:} 	& float: V\\
		\end{methoddesc}\\
		\item\mymethod{deinit}{}
		Vypne periodické měření napětí.
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Zjištění napětí baterií.]
# Zjistí napětí na bateriích ve voltech
voltage = robot.battery.voltage()
\end{lstlisting}

\subsection{Displej}
\begin{description}
	\item \myclass{SH1106\_I2C}{}
	Zobrazování textu, geometrických tvarů a~grafů na displeji. Aktivování jednotlivých pixelů se zaznamenává do frame bufferu, který je příkazem \texttt{show} celý přenesen do displeje. Displej má rozlišení 128x64 pixelů.
	\begin{classinit} 
		\textbf{Inicializace:} 		& Zapnutí kostky. \\
		\textbf{Deinicializace:} 	& Vypnutí kostky. \\
		\textbf{Přístup:} 			&  \texttt{robot.display}. \\
	\end{classinit} 
	\begin{description}
		\item\mymethod{show}{}
		Zobrazí aktuální frame buffer na displeji.\\
		\item\mymethod{fill}{color}
		Vyplní celý frame buffer určenou barvou.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{color} (0/1) -- Barva -- 0 černá, 1 bílá. \\
		\end{methoddesc} \\
		\item\mymethod{pixel}{x, y [, color]}
		Nastaví pixel ve frame bufferu na určenou barvu. Pokud barva není určena, navrátí nastavenou barvu pixelu.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{x}, \textbf{y} -- Souřadnice pixelu.\\ 
								& \tabitem \textbf{color} (0/1) -- Barva -- 0 černá, 1 bílá. \\
			\textbf{Vrací:} 	& Barva pixelu. \\
			\textbf{Typ:} 		& int (0/1)\\
								
		\end{methoddesc} \\
		\item\mymethod{hline}{x, y, w, color}
		Nakreslí horizontální linii do frame bufferu.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{x}, \textbf{y} -- Souřadnice levého začátku linie.\\ 
								& \tabitem \textbf{w} -- Šířka linie.\\ 
								& \tabitem \textbf{color} (0/1) -- Barva -- 0 černá, 1 bílá. \\
		\end{methoddesc} \\
		\item\mymethod{vline}{x, y, h, color}
		Nakreslí vertikální linii do frame bufferu.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{x}, \textbf{y} -- Souřadnice horního začátku linie.\\ 
								& \tabitem \textbf{h} -- Výška linie.\\ 
								& \tabitem \textbf{color} (0/1) -- Barva -- 0 černá, 1 bílá. \\
		\end{methoddesc} \\
		\item\mymethod{line}{x1, y1, x2, y2, color}
		Nakreslí linii do frame bufferu.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{x1}, \textbf{y1} -- Souřadnice začátku linie.\\
								& \tabitem \textbf{x2}, \textbf{y2} -- Souřadnice konce linie.\\
								& \tabitem \textbf{color} (0/1) -- Barva -- 0 černá, 1 bílá. \\
		\end{methoddesc} \\
		\item\mymethod{rect}{x, y, w, h, color}
		Nakreslí obdélník do frame bufferu.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{x}, \textbf{y} -- Souřadnice levého horního vrcholu obdélníku.\\ 
								& \tabitem \textbf{w}, \textbf{h} -- Šířka a~výška obdélníku.\\ 
								& \tabitem \textbf{color} (0/1) -- Barva -- 0 černá, 1 bílá. \\
		\end{methoddesc} \\
		\item\mymethod{fill\_rect}{x, y, w, h, color}
		Nakreslí vyplněný obdélník do frame bufferu.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{x}, \textbf{y} -- Souřadnice levého horního vrcholu obdélníku.\\ 
								& \tabitem \textbf{w}, \textbf{h} -- Šířka a~výška obdélníku.\\ 
								& \tabitem \textbf{color} (0/1) -- Barva -- 0 černá, 1 bílá. \\
		\end{methoddesc} \\
		\item\mymethod{ellipse}{x, y, xr, yr, color, f=False, m=1111b}
		Nakreslí elipsu do frame bufferu.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{x}, \textbf{y} -- Souřadnice středu elispy.\\ 
								& \tabitem \textbf{xr}, \textbf{yr} -- Délka poloos elipsy.\\ 
								& \tabitem \textbf{color} (0/1) -- Barva -- 0 černá, 1 bílá. \\
								& \tabitem \textbf{f} (bool) -- Vyplnění elipsy pokud je parametr specifikován a~má hodnotu True. \\
								& \tabitem \textbf{m} (4 bity) -- Omezení vykreslení elipsy do určených kvadrantů. Bit 0 určuje Q1, b1 Q2, b2 Q3 a~b3 Q4. Kvadranty jsou číslovány proti směru hodinových ručiček a~Q1 je pravý horní kvadrant.\\
		\end{methoddesc} \\
		\item\mymethod{fill\_rect}{x1, y1, x2, y2, x3, y3, color}
		Nakreslí vyplněný trojúhelník do frame bufferu.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{x1}, \textbf{y1}, \textbf{x2}, \textbf{y2}, \textbf{x3}, \textbf{y3}  -- Souřadnice vrcholů trojúhelníku.\\ 
								& \tabitem \textbf{color} (0/1) -- Barva -- 0 černá, 1 bílá. \\
		\end{methoddesc} \\
		\item\mymethod{text}{s, x, y, color=1}
		Nakreslí text do frame bufferu. Znaky mají rozměr 8x8 pixelů.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{s} (str) -- Text.\\ 
								& \tabitem \textbf{x}, \textbf{y} -- Souřadnice levého horního rohu začátku textu.\\ 
								& \tabitem \textbf{color} (0/1) -- Barva -- 0 černá, 1 bílá. \\
		\end{methoddesc} \\
		\item\mymethod{centered\_text}{s, y, color=1}
		Nakreslí vycentrovaný text do frame bufferu. Znaky mají rozměr 8x8 pixelů.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{s} (str) -- Text.\\ 
			& \tabitem \textbf{x} -- Souřadnice horní hranice textu.\\ 
			& \tabitem \textbf{color} (0/1) -- Barva -- 0 černá, 1 bílá. \\
		\end{methoddesc} \\
		\item\mymethod{draw\_bar\_chart\_v}{value, x, y, w, h, low\_lim=0, high\_lim=100, no\_of\_tics=5, label=None, redraw=False}
		Nakreslí vertikální sloupcový graf do frame bufferu. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Překreslení grafu pro snížení problikávání grafu. \\
			\textbf{Typ:} 		& bool\\
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{value} (float) -- Zobrazovaná hodnota.\\ 
								& \tabitem \textbf{x}, \textbf{y} (int) -- Souřadnice levého dolního rohu začátku grafu.\\ 
								& \tabitem \textbf{w}, \textbf{h} (int) -- Šířka a~výška grafu.\\
								& \tabitem \textbf{low\_lim}, \textbf{high\_lim} (int) -- Dolní a~horní omezení grafu.\\
								& \tabitem \textbf{no\_of\_tics} (int) -- Počet rozdělení grafu pro lepší čitelnost. Doporučená maximální hodnota je 5.\\ 
								& \tabitem \textbf{label} (str) -- Popisek grafu.\\ 
								& \tabitem \textbf{redraw} (bool) -- Překreslení grafu.\\ 
		\end{methoddesc} \\
		\item\mymethod{draw\_bar\_chart\_h}{value, x, y, w, h, low\_lim=0, high\_lim=100, no\_of\_tics=5, label=None, redraw=False}
		Nakreslí horizontální sloupcový graf do frame bufferu. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Překreslení grafu pro snížení problikávání grafu. \\
			\textbf{Typ:} 		& bool\\
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{value} (float) -- Zobrazovaná hodnota.\\ 
								& \tabitem \textbf{x}, \textbf{y} (int) -- Souřadnice levého dolního rohu začátku grafu.\\ 
								& \tabitem \textbf{w}, \textbf{h} (int)-- Šířka a~výška grafu.\\
								& \tabitem \textbf{low\_lim}, \textbf{high\_lim} (int) -- Dolní a~horní omezení grafu.\\
								& \tabitem \textbf{no\_of\_tics} (int) -- Počet rozdělení grafu pro lepší čitelnost. Doporučená maximální hodnota je 5.\\ 
								& \tabitem \textbf{label} (str) -- Popisek grafu.\\ 
								& \tabitem \textbf{redraw} (bool) -- Překreslení grafu.\\ 
		\end{methoddesc} \\
		\item\mymethod{draw\_dial}{value, x, y, r, loval, hival, no\_of\_steps, label, redraw}
		Nakreslí kruhový číselník do frame bufferu. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Překreslení grafu pro snížení problikávání číselníku. \\
			\textbf{Typ:} 		& bool\\
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{value} (float) -- Zobrazovaná hodnota.\\ 
								& \tabitem \textbf{x}, \textbf{y} (int) -- Souřadnice středu číselníku\\ 
								& \tabitem \textbf{r} (int)-- Poloměr číselníku.\\
								& \tabitem \textbf{loval}, \textbf{hival} (int) -- Dolní a~horní omezení číselníku.\\
								& \tabitem \textbf{no\_of\_steps} (int) -- Počet rozdělení číselníku. Doporučená maximální hodnota je 10.\\ 
								& \tabitem \textbf{label} (str) -- Popisek číselníku.\\ 
								& \tabitem \textbf{redraw} (bool) -- Překreslení číselníku.\\ 
		\end{methoddesc} \\
		\item\mymethod{continuous\_graph}{x, y, gx, gy, w, h, xlo, xhi, ylo, yhi, label, redraw}
		Nakreslí průběžný graf do frame bufferu. Funkce si vnitřně udržuje hodnoty grafu. Při vyplnění šířky grafu se předchozí hodnoty odstraní a~graf se začne vykreslovat od počátku.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Překreslení grafu pro snížení problikávání grafu. \\
			\textbf{Typ:} 		& bool\\
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{x}, \textbf{y} (float) -- Zobrazovaná souřadnice v~grafu.\\ 
								& \tabitem \textbf{gx}, \textbf{gy} (int) -- Souřadnice levého dolního rohu grafu.\\
								& \tabitem \textbf{w}, \textbf{h} (int) -- Šířka a~výška grafu.\\
								& \tabitem \textbf{xlo}, \textbf{xhi} (int) -- Dolní a~horní omezení osy x.\\
								& \tabitem \textbf{ylo}, \textbf{yhi} (int) -- Dolní a~horní omezení osy y.\\ 
								& \tabitem \textbf{label} (str) -- Popisek grafu.\\ 
								& \tabitem \textbf{redraw} (bool) -- Překreslení grafu.\\ 
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití displeje.]
# Vymazání displeje
robot.display.fill(0)
# Zapsání textu do frame bufferu do levého horního rohu
robot.display.text("test message", 0, 0, 1)

# Zapsání čísel s přesností na 2 desetinná místa do frame bufferu na další řádek
x, y = 1.23, 56.789
robot.display.text(f"x={x:.2f}, y: {y:.2f}", 0, 10, 1)
# Zobrazení frame bufferu na displeji
robot.display.show()

# Funkce, které vrací hodnotu pro snížení problikávání grafu by měly 	 být ve smyčce volány následovně
redraw = True
while(True):
	redraw = robot.display.draw_dial(50,128/2,40,20,0,100,10,270,				  "Speedometer",redraw)

\end{lstlisting}

\subsection{Gyroskop a~akcelerometr}
\begin{description}
	\item \myclass{ICM42688}{}
	Integrovaný gyroskop a akcelerometr. 
	
	Měření zrychlení a~úhlové rychlosti ve třech osách. Interrupt pin senzoru je připojen na \hyperref[const:gyroacc]{GyroAcc.IRQ\_PIN} (GPIO~28) mikrokontroléru.
	\begin{classinit} 
		\textbf{Inicializace:} 		&  \texttt{robot.init\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.GYRO\_ACC})} \\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  \texttt{robot.deinit\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.GYRO\_ACC})} \\
		\textbf{Přístup:} 			& \texttt{robot.sensors.gyro\_acc} \\
	\end{classinit}
	\begin{description}
		\item\mymethod{read\_value}{}
		Přečte ze senzoru a~navrátí změřené hodnoty úhlových rychlostí a~zrychlení. Pro zjištění konkrétní hodnoty lze použít \hyperref[const:gyroacc]{GyroAcc} konstanty gyroskopu a~akcelerometru.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} & Tuple zrychlení a~úhlových rychlostí v~osách x, y, z. \\
			\textbf{Typ:} 	& (a\_x: -, a\_y: -, a\_z: -, g\_x: °/s, g\_y: °/s, g\_z: °/s)\\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}

\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{axes_ICM.jpg}
	\caption[Orientace os gyroskopu a akcelerometru.]{Orientace os integrovaného gyroskopu a akcelerometru.}
	\label{fig:gyro_acc_orientace}
\end{figure}

Příklad čtení dat z~gyroskopu s~využitím irq (pinu přerušení):
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Čtení dat z~gyroskopu s~využitím irq.]
# Importování knihoven
from time import sleep
from machine import Pin
# Importování konstant
from lib.robot_consts import Button, Sensor, GyroAcc

a_g_data = (0,0,0,0,0,0)

def main:
	global robot, a_g_data
	# Inicializace senzoru
	robot.init_sensor(sensor_type=Sensor.GYRO_ACC)
	# Nastavení GPIO 28
	icm_irq_pin = Pin(GyroAcc.IRQ_PIN, Pin.IN)
	# Nastavení callback funkce volané na náběžnou hranu irq, pokud jsou  nová data k dispozici
	icm_irq_pin.irq(trigger=Pin.IRQ_RISING, handler=callback)

	# Smyčka čekající na ukončení programu 
	while True: 
		# Zobrazení posledních hodnot zrychlení a úhlové rychlosti
		print("Acc:",  a_g_data[GyroAcc.AX], 
				           a_g_data[GyroAcc.AY], 
				           a_g_data[GyroAcc.AZ],
			    "Gyro:", a_g_data[GyroAcc.GX], 
			    	       a_g_data[GyroAcc.GY],
			    	       a_g_data[GyroAcc.GZ],)
		# Získání stavu tlačítek
		buttons = robot.buttons.pressed()
		# Ukončení programu, pokud je levé tlačítko stisknuté
		if buttons[Button.LEFT]:
			break
		# Uspání programu na 1 sekundu
		sleep(1)
	
	# Zrušení callbacku před deinicializací senzoru
	icm_irq_pin.irq(handler=None)
	# Deinicializace senzoru
	robot.deinit_sensor(sensor_type=Sensor.GYRO_ACC)
	
def callback(p):
	global robot, a_g_data
	# Přečtení nových hodnot ze senzoru
	a_g_data = robot.sensors.gyro_acc.read_value()

# Spuštění programu
main()
\end{lstlisting}
\subsection{ESP32 komunikace} \label{sub:esp32}
ESP32 komunikuje s~kostkou (RP2040) pomocí sériové linky. S~dalším zařízením může komunikovat pomocí Wi-Fi nebo Bluetooth. ESP je programovatelné po připojení USB kabelem na vrchní straně kostky. Výchozí firmware ESP (dostupný z~\href{https://gitlab.fel.cvut.cz/open-cube/firmware/-/tree/main/ESP}{Open-Cube repozitáře} [ \url{https://gitlab.fel.cvut.cz/open-cube/firmware/-/tree/main/ESP} ]) umožňuje v Bluetooth režimu přeposílání dat z~kostky přes Bluetooth virtuální COM port počítači nebo mobilu a ve Wi-Fi režimu funguje jako access point s~web serverem s~univerzálními ovládacími prvky (tlačítka, přepínače, indikátory). 

\subsubsection{Bluetooth propojení ESP32 s~jiným zařízením} \label{subsub:BTESP}
Komunikace probíhá sériově přes Bluetooth virtuální COM port a~je otestována pouze pro Windows a Android.

\begin{enumerate}
	\item Pro spárování musí být kostka zapnutá v menu.
	\item Ve Windows Bluetooth nastavení zvolte Přidat nové zařízení, dále Bluetooth a~spárujte počítač s~kostkou. Viz obrázek \ref{fig:bt_sparovani}.
	\item Potvrďte pin na kostce a na počítači.
	\item Pro zjištění čísla COM portu pokračujte do pokročilých nastavení Bluetooth. Požadovaný COM port má název obsahující ESP32SPP a~směr Outgoing. Viz obrázek \ref{fig:bt_nastaveni}. Tento COM port lze použít pro přijímání i~odesílání dat.
\end{enumerate}

\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{bt_sparovani.png}
	\caption[Spárování počítače s~kostkou]{Spárování počítače s~kostkou.}
	\label{fig:bt_sparovani}
\end{figure}

\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{bt_nastaveni.png}
	\caption[Zjištění čísla COM portu]{Zjištění čísla COM portu.}
	\label{fig:bt_nastaveni}
\end{figure}

\afterpage{\clearpage}
\pagebreak
\subsubsection{Kostka}
\begin{description}
	\item \myclass{ESP}{}
	Oboustranné posílání dat mezi mikrokontrolérem a~ESP32 pomocí rozhraní UART. Při inicializaci se spustí časovač s~periodou 10~ms, při kterém se přijímají a~ukládají data posílaná ESP. 
	
	ESP může pracovat ve dvou režimech -- Bluetooth a Wi-Fi access point.
	\begin{enumerate}
		\item V případě Bluetooth režimu se data posílají po zprávách, což jsou celky dat patřící k~sobě. Odesílání a~přijímání dat může probíhat v~ASCII nebo v~binárním režimu. 
		
		ASCII režim: Odesílaná zpráva je zakončena terminátorem LF (new line). Při přijímání dat je zpráva k~dispozici po přijetí terminátoru LF nebo CR. Data jsou typu string.
		
		Binární režim: Pro komunikaci je nutné specifikovat hlavičku odesílaných a~přijímaných dat, aby bylo možné rozeznat začátek zprávy. Aby bylo možné zprávu správně přijmout a~určit její konec, musí být předem specifikovaná velikost zprávy v~bytech. Data jsou typu bytes a~jejich interpretace je ponechána na uživateli.
		\item Wi-Fi access point režim s web serverem poskytuje univerzální ovládací prvky -- tlačítka, přepínače a indikátory.
	\end{enumerate}
	
	\begin{classinit} 
		\textbf{Inicializace:} 		&  Zapnutí kostky. \\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  Vypnutí kostky. \\
		\textbf{Přístup:} 			&  \texttt{robot.esp} \\
	\end{classinit} 

	\begin{description}
		\item\mymethod{reset}{} 
		Resetuje ESP a nastaví Bluetooth režim. 
		\item\mymethod{bt}{} 
		Nastaví Bluetooth režim. 
		\item\mymethod{wifi}{} 
		Nastaví Wi-Fi access point režim. Výchozí adresa web serveru je 192.168.4.1. Indexace prvků web serveru je zobrazena na obrázku \ref{fig:web_server}.
		\item\mymethod{set\_name}{name} 
		Nastaví jméno ESP pro Bluetooth a Wi-Fi. Výchozí jméno je "OPEN-CUBE".
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{name} (str) -- Jméno ESP.
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{set\_password}{password} 
		Nastaví heslo ESP pro Wi-Fi. Heslo musí mít alespoň 8 znaků. Výchozí heslo je "12345678".
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{password} (str) -- Heslo ESP.
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{bt\_read}{}
		Navrátí poslední přijatou zprávu v Bluetooth režimu. \par
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} & Přijatá zpráva. Pokud není nová zpráva k~dispozici: None. \\
			\textbf{Typ:}   & \tabitem ASCII režim: str\\
							& \tabitem Binární režim: bytes\\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{bt\_write}{buff} 
		Odešle zprávu v Bluetooth režimu. \par
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{buff} (buffer: str(ASCII)/bytes(binární)) -- Buffer odesílaných dat. \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{bt\_set\_binary}{header, data\_size} 
		Bluetooth režimu nastaví komunikaci binárního režimu. Pokud je header None, komunikace se nastaví do ASCII režimu.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{header} (tuple) -- Hlavička libovolné délky obsahující čísla\linebreak 0--255, nebo prvek None. \\
								& \textbf{data\_size} (int) -- Velikost přijímané zprávy v~bytech.
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{wifi\_get\_buttons}{} 
		Navrátí stav stisknutí 9 tlačítek web serveru.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} & Tuple stavu tlačítek. \\
			\textbf{Typ:}   & 9x bool\\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{wifi\_get\_switches}{} 
		Navrátí stav 5 přepínačů web serveru.
		\begin{methoddesc}
		\textbf{Vrací:} & Tuple stavu přepínačů. \\
		\textbf{Typ:}   & 5x bool\\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{wifi\_set\_indicators}{indicators} 
		Nastaví stav 5 indikátorů web serveru.
		\begin{methoddesc}
		\textbf{Parametry:} & \textbf{indicators} (tuple) -- 5x bool stavu indikátorů.
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{wifi\_set\_numbers}{numbers} 
		Nastaví 6 čísel web serveru.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{indicators} (tuple) -- 6x float.
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{wifi\_set\_buttons\_labels}{labels} 
		Nastaví popisek 9 tlačítek web serveru. String jednoho tlačítka může mít délku maximálně 9 znaků a prázdný string skryje dané tlačítko.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{labels} (tuple) -- 9x str popisků tlačítek.
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{wifi\_set\_switches\_labels}{labels} 
		Nastaví popisek 5 přepínačů web serveru. String jednoho přepínače může mít délku maximálně 9 znaků a prázdný string skryje daný přepínač. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{labels} (tuple) -- 5x str popisků přepínačů.
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{wifi\_set\_indicators\_labels}{labels} 
		Nastaví popisek 5 indikátorů web serveru. String jednoho indikátoru může mít délku maximálně 9 znaků a prázdný string skryje daný indikátor.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{labels} (tuple) -- 5x str popisků indikátorů.
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{wifi\_set\_numbers\_labels}{labels} 
		Nastaví popisek 6 čísel web serveru. String jednoho čísla může mít délku maximálně 9 znaků a prázdný string skryje dané číslo.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{labels} (tuple) -- 6x str popisků čísel.
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}
Příklad použití komunikace mezi mikroprocesorem a~ESP32:
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Komunikace mezi mikroprocesorem a~ESP32.]
# Importování knihovny pro práci s binárními daty
import struct

# Odeslání a přijetí zprávy typu string v režimu ASCII
robot.esp.bt_write("test message")
received_message = robot.esp.bt_read()

# Odeslání a přijetí zprávy o velikosti 8 bytů v binárním režimu
robot.esp.bt_set_binary((112, 241, 3, 62), 8)
# Vytvoření a odeslání zprávy typu bytes se dvěma čísly typu single
write_message = struct.pack("<ff", 521.9, -11.821)
robot.esp.bt_write(write_message)
# Příjem a dekódování zprávy obsahující dvě čísla typu single
received_message2 = robot.esp.bt_read()
(value1, value2) = struct.unpack("<ff", received_message2)

# Přepne ESP do Wi-Fi access point režimu
robot.esp.wifi()
# Nastaví popisky indikátorů
robot.esp.set_indicators_labels(["1", "2", "3", "4", "5"])
# Zjistí stav přepínačů
switches = robot.esp.get_switches()
\end{lstlisting}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{web_server.png}
	\caption[Indexace prvků ESP web serveru]{Indexace prvků ESP web serveru.}
	\label{fig:web_server}
\end{figure}
\pagebreak

\subsubsection{Serial Bluetooth Terminal}
Pro jednoduchou komunikaci z mobilu lze použít aplikaci \href{https://play.google.com/store/apps/details?id=de.kai_morich.serial_bluetooth_terminal}{Serial Bluetooth Terminal} [ \url{https://play.google.com/store/apps/details?id=de.kai_morich.serial_bluetooth_terminal} ].
\subsubsection{Matlab}
Pro komunikaci pomocí Matlabu je zapotřebí mít nainstalovaný Communications Toolbox. Toto rozhraní používá Bluetooth SPP a~umožňuje přijímat a~odesílat ASCII a~binární data. Při posílání ASCII dat je zpráva zakončena terminátorem. V~případě binárních dat zpráva není zakončena terminátorem a~kostka i~program v~Matlabu musí předem znát délku zprávy, aby mohla být správně interpretovaná.

Příklad použití rozhraní je uveden v~následujícím kódu. Další informace k~použití rozhraní naleznete v~\href{https://www.mathworks.com/help/matlab/bluetooth-communication.html/}{oficiální dokumentaci}~[ \url{https://www.mathworks.com/help/matlab/bluetooth-communication.html/} ].
\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor, caption=Komunikace s~kostkou z~Matlabu.]
% Propojení kostky s Matlabem.
cube = bluetooth('OPEN-CUBE')
% Nastavení terminátoru LF (new line) pro odesílání a příjem ASCII dat.
configureTerminator(device, 'LF')
%%
% Poslání testovací zprávy do kostky. Zpráva je zakončena nastaveným terminátorem.
writeline(cube, 'test message')
% Příjmutí zprávy z kostky. Funkce přijímá data a čeká na zakončení nastaveným terminátorem.
cube_message = readline(cube)
%%
% Poslání testovací zprávy do kostky. Zpráva je 		interpretovaná jako formát string a není zakončena 		terminátorem.
write(cube, 'test message', 'string')
% Příjmutí zprávy z kostky. Zpráva má délku 8 bytů a je interpretovaná jako formát float.
cube_message2 = read(cube, 8, 'float')
\end{lstlisting}

\subsubsection{Simulink}
Pro komunikaci pomocí Simulinku je zapotřebí mít nainstalovaný Instrument Control Toolbox, který poskytuje bloky \texttt{Serial Configuration}, \texttt{Serial Send} a~\texttt{Serial Receive} pro sériovou komunikaci. Při vytvoření nového modelu je potřeba upravit nastavení řešiče simulace a~nastavit parametry sériové komunikace:
\begin{enumerate}
	\item Kliknutím na tlačítko v~pravém dolním rohu nastavit řešič na \texttt{Fixed-Step}, \texttt{discrete} a~\texttt{Fixed-step size} na hodnotu podle frekvence odesílání a~přijímání dat (např. 0,001). Viz obrázek \ref{fig:simulink_solver}
	\item Kliknutím na šipku pod tlačítkem \texttt{Run} zapnout \texttt{Simulation Pacing}, viz obrázky \ref{fig:simulink_pacing1} a~\ref{fig:simulink_pacing2}.
	\item V~modelu vytvořit blok \texttt{Serial Configuration}, ve kterém nastavit COM port, zjištěný v~kapitole \ref{subsub:BTESP} a~ostatní parametry podle obrázku \ref{fig:simulink_serial_config}.
\end{enumerate}
Po tomto nastavení je možné použít bloky \texttt{Serial Send} a~\texttt{Serial Receive} pro odesílání a~přijímání dat. Informace k~použití bloků naleznete v~\href{https://www.mathworks.com/help/instrument/direct-interface-communication-in-simulink.html/}{oficiální dokumentaci}~[ \url{https://www.mathworks.com/help/instrument/direct-interface-communication-in-simulink.html} ].

Příklad použití sériové komunikace pro nastavení konstant PID regulátoru v~kostce a~zobrazení aktuálních složek PID je na obrázku \ref{fig:simulink_example}. V~tomto příkladu se hodnoty odesílají a~přijímají v~binárním formátu, je nastavena hlavička pro odesílání a~přijímaní a~data jsou typu single (4 byty). Data se přijímají každé 0,01 sekundy, což je nastaveno v~bloku \texttt{Serial Send} v~kolonce \texttt{Block sample time}. Data se odesílají každou sekundu, což je nastaveno v~kolonkách \texttt{Block sample time} tří bloků \texttt{Constant}. Nastavený \texttt{Fixed-step size} řešiče by měl být menší než \texttt{Block sample time}.

\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{simulink_solver.png}
	\caption[Nastavení řešiče Simulinku]{Nastavení řešiče Simulinku.}
	\label{fig:simulink_solver}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{simulink_pacing1.png}
	\caption[Umístění nastavení Simulation pacing v~Simulinku]{Umístění nastavení Simulation pacing v~Simulinku.}
	\label{fig:simulink_pacing1}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{simulink_pacing2.png}
	\caption[Nastavení Simulation Pacing]{Nastavení Simulation Pacing.}
	\label{fig:simulink_pacing2}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{simulink_serial_config.png}
	\caption[Nastavení bloku Serial Configuration v~Simulinku]{Nastavení bloku Serial Configuration v~Simulinku.}
	\label{fig:simulink_serial_config}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{simulink_example.png}
	\caption[Příklad použití sériové komunikace v~Simulinku]{Příklad použití sériové komunikace v~Simulinku.}
	\label{fig:simulink_example}
\end{figure}
\afterpage{\clearpage}
\section{NXT senzory}
\subsection{Tlačítko}
\begin{description}
	\item \myclass{TouchSensor}{port}
	NXT Touch Sensor.
	
	Informace o~stavu stisknutí tlačítka. 
	\begin{classinit} 
		\textbf{Parametry:} 		& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port, ke kterému je senzor připojen.\\
		\textbf{Inicializace:} 		&  \texttt{robot.init\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.NXT\_TOUCH},\-port=\hyperref[const:port]{Port})}. \\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  \texttt{robot.deinit\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.NXT\_TOUCH},\-port=\hyperref[const:port]{Port})}. \\
		\textbf{Přístup:} 			&  \texttt{robot.sensors.touch[\hyperref[const:port]{Port}]}. \\
	\end{classinit} 
	\begin{description}
		\item\mymethod{pressed}{}
		Navrátí stav tlačítka. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} & True pokud je tlačítko stisknuté, False pokud není. \\
			\textbf{Typ:} 	& bool \\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití NXT tlačítka.]
# Importování konstant typů senzorů a portů
from lib.robot_consts import Sensor, Port

# Inicializace NXT tlačítka na senzorovém portu 1
robot.init_sensor(sensor_type=Sensor.NXT_TOUCH, port=Port.S1)

# Zjištění stavu stisknutí tlačítka
touch_pressed = robot.sensors.touch[Port.S1].pressed()
\end{lstlisting}
\subsection{Světelný senzor}
\begin{description}
	\item \myclass{LightSensor}{port}
	NXT Ligth Sensor.
	
	Měření intenzity dopadajícího světla. 
	
	Měření je umožněno dvěma módy -- manuální, při kterém je intenzita změřena na požádání a~kontinuální, při kterém je intenzita měřena periodicky a~na požádání je vrácena poslední změřená hodnota. Kontinuální mód dále poskytuje režimy neblikající a~blikající. Při nastavení neblikajícího režimu je intenzita měřena ve stavu LED nastaveném uživatelem. V~blikajícím režimu je intenzita měřena při vypnutém i~zapnutém stavu LED. Změna stavu LED je prováděna automaticky a~uživateli je na požádání k~dispozici poslední změřená intenzita pro oba stavy LED.
	
	AD převodník vzorkuje signál s periodou 1~ms. Intenzita dopadajícího světla je získána měřením napětí na senzoru. Při změně stavu LED se toto napětí ustálí za přibližně 10~ms.
	\begin{classinit} 
		\textbf{Parametry:} 		& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port, ke kterému je senzor připojen.\\
		\textbf{Inicializace:} 		&  \texttt{robot.init\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.NXT\_LIGHT},port=\hyperref[const:port]{Port})} \\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  \texttt{robot.deinit\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.NXT\_LIGHT},port=\hyperref[const:port]{Port})} \\
		\textbf{Přístup:} 			&  \texttt{robot.sensors.light[\hyperref[const:port]{Port}]} \\
	\end{classinit} 
		
	\begin{description}
		\item\mymethod{on}{}
		Zapne LED.\\
		\item\mymethod{off}{}
		Vypne LED.\\
		\item\mymethod{togggle}{}
		Změní stav LED.\\
		\item\mymethod{intensity}{pin\_on}
		V~manuálním módu změří intenzitu světla a~navrátí ji. V~kontinuálním módu navrátí poslední změřenou intenzitu.\\
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{pin\_on} (bool) -- Volba navrácené změřené intenzity dopadajícího světla. V~manuálním módu a~v~kontinuálním módu s~neblikajícím režimem na hodnotě nezáleží. V~kontinuálním módu s~blikajícím režimem navrátí pro True intenzitu změřenou při zapnuté LED a~pro False při vypnuté LED.\\
			\textbf{Vrací:} 	& Intenzita dopadajícího světla na senzor. 0 pro největší intenzitu, 32768 pro nejmenší. \\
			\textbf{Typ:} 		& int (0--32768) \\
		\end{methoddesc}\\
		\item\mymethod{set\_continuous}{period\_us, wait\_us}
		Nastaví měření do kontinuálního módu. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{period\_us} (int) -- Doba mezi začátkem konverze analogové hodnoty a~vyčtením konvertované digitální hodnoty z~AD převodníku. Doporučená minimální hodnota je 1100.\\
			 					& \tabitem \textbf{wait\_us} (int) -- Doba čekání před měřením po změně stavu LED v~mikrosekundách. Doporučená minimální hodnota je 10000.\\

		\end{methoddesc}\\
		\item\mymethod{stop\_continuous}{}
		Nastaví měření do manuálního módu.\\
		\item\mymethod{set\_switching}{}
		Nastaví měření kontinuálního módu do blikajícího režimu.\\ 
		\item
		\item\mymethod{stop\_switching}{}
		Nastaví měření kontinuálního módu do neblikajícího režimu.
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití NXT světelného senzoru.]
# Importování konstant typů senzorů a portů
from lib.robot_consts import Sensor, Port

# Inicializace NXT světelného senzoru na senzorovém portu 1
robot.init_sensor(sensor_type=Sensor.LIGHT, port=Port.S1)

# Zapnutí LED senzoru
robot.sensors.light[Port.S1].on()
# Změření intenzity světla
light_intensity = robot.sensors.light[Port.S1].intensity()
\end{lstlisting}

\subsection{Ultrazvukový dálkoměr}
\begin{description}
	\item \myclass{UltrasonicSensor}{}
	NXT Ultrasonic Sensor.
	
	Měření vzdálenosti objektu od senzoru v~rozmezí 0--255~cm s~přesností $\pm3$~cm. Senzor musí být připojen do portu označeného I2C, nelze připojit více senzorů typu NXT Ultrasonic Sensor.
	\begin{classinit}
		\textbf{Inicializace:} 		&  \texttt{robot.init\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.NXT\_ULTRASONIC})} \\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  \texttt{robot.deinit\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.NXT\_ULTRASONIC})} \\
		\textbf{Přístup:} 			&  \texttt{robot.sensors.ultra\_nxt} \\
	\end{classinit} 
	\begin{description}
		\item\mymethod{distance}{}
		Změří vzdálenost a~navrátí ji.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Vzdálenost objektu od senzoru.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (0-255) \\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití NXT ultrazvukového senzoru.]
# Importování konstant typů senzorů
from lib.robot_consts import Sensor

# Inicializace NXT ultrazvukového senzoru
robot.init_sensor(sensor_type=Sensor.NXT_ULTRASONIC)

# Změření vzdálenosti 
distance = robot.sensors.ultra_nxt.distance()
\end{lstlisting}
\pagebreak

\subsection{Zvukový senzor}
\begin{description}
	\item \myclass{SoundSensor}{port}
	NXT Sound Sensor.
	
	Měření intenzity okolního zvuku. 
	\begin{classinit} 
		\textbf{Parametry:} 		& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port, ke kterému je senzor připojen.\\
		\textbf{Inicializace:} 		&  \texttt{robot.init\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.NXT\_SOUND},port=\hyperref[const:port]{Port})} \\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  \texttt{robot.deinit\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.NXT\_SOUND},port=\hyperref[const:port]{Port})} \\
		\textbf{Přístup:} 			&  \texttt{robot.sensors.sound[\hyperref[const:port]{Port}]} \\
	\end{classinit}
	\begin{description}
		\item\mymethod{intensity}{}
		Změří intenzitu zvuku a~navrátí ji. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Intenzita zvuku. 0 pro největší intenzitu, 32768 pro nejmenší. \\
			\textbf{Typ:} 		& int (0--32768) \\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití NXT zvukového senzoru.]
# Importování konstant typů senzorů a portů
from lib.robot_consts import Sensor, Port

# Inicializace NXT zvukového senzoru na senzorovém portu 1
robot.init_sensor(sensor_type=Sensor.NXT_SOUND, port=Port.S1)

# Změření hladiny zvuku
sound_intensity = robot.sensors.sound[Port.S1].intensity()
\end{lstlisting}
\pagebreak

\section{EV3 senzory}
\subsection{Tlačítko}
\begin{description}
	\item \myclass{TouchSensor}{port}
	EV3 Touch Sensor.
	
	Informace o~stavu stisknutí tlačítka. 
	\begin{classinit} 
		\textbf{Parametry:} 		& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port, ke kterému je senzor připojen.\\
		\textbf{Inicializace:} 		&  \texttt{robot.init\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.EV3\_TOUCH},\-port=\hyperref[const:port]{Port})}. \\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  \texttt{robot.deinit\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.EV3\_TOUCH},\-port=\hyperref[const:port]{Port})}. \\
		\textbf{Přístup:} 			&  \texttt{robot.sensors.touch[\hyperref[const:port]{Port}]}. \\
	\end{classinit} 
	\begin{description}
		\item\mymethod{pressed}{}
		Navrátí stav tlačítka. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} & True pokud je tlačítko stisknuté, False pokud není. \\
			\textbf{Typ:} 	& bool \\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití EV3 tlačítka.]
# Importování konstant typů senzorů a portů
from lib.robot_consts import Sensor, Port

# Inicializace EV3 tlačítka na senzorovém portu 1
robot.init_sensor(sensor_type=Sensor.EV3_TOUCH, port=Port.S1)

# Zjištění stavu stisknutí tlačítka
touch_pressed = robot.sensors.touch[Port.S1].pressed()
\end{lstlisting}

\subsection{Světelný senzor}
\begin{description}
	\item \myclass{ColorSensor}{port}
	EV3 Color Sensor.
	
	Měření světelné intenzity.
	\begin{classinit} 
		\textbf{Parametry:} 		& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port, ke kterému je senzor připojen.\\
		\textbf{Inicializace:} 		&  \texttt{robot.init\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.EV3\_COLOR})} \\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  \texttt{robot.deinit\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.EV3\_COLOR})} \\
		\textbf{Přístup:} 			&  \texttt{robot.sensors.light[\hyperref[const:port]{Port}]} \\
	\end{classinit} 
	\begin{description}
		\item\mymethod{reflection}{}
		Navrátí poslední změřenou odraženou intenzitu světla. Červená LED se střídavě zapíná a vypíná. Je změřena hodnota pro zapnutou LED, od které je odečtena hodnota pro vypnutou LED. Výsledná hodnota je upravena za použití kalibrace v senzoru a přemapována na interval 0-100 \%. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Odražená intenzita světla.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (0-100 \%) \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{reflection\_raw}{}
		Navrátí poslední změřenou odraženou intenzitu světla v neupraveném formátu. Červená LED se střídavě zapíná a vypíná. Je změřena hodnota pro zapnutou LED, od které je odečtena hodnota pro vypnutou LED. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Odražená intenzita světla.\\
			\textbf{Typ:} 		& int \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{ambient}{}
		Navrátí poslední změřenou intenzitu okolního světla. Výsledná hodnota je upravena za použití kalibrace v senzoru a přemapována na interval 0-100 \%. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Intenzita okolního světla.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (0-100 \%) \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{rgb\_raw}{}
		Navrátí poslední změřenou odraženou intenzitu světla pro zapnutou červenou, modrou a zelenou LED. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	&  Tuple odražené intenzity světla (červená, zelená, modrá).\\
			\textbf{Typ:} 		& (int, int, int) \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{rgb}{}
		Navrátí poslední změřenou odraženou intenzitu světla pro zapnutou  červenou, modrou a zelenou LED. Výsledná hodnoty jsou upraveny za použití Open-Cube kalibrace a přemapovány na interval 0-100 \%.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Tuple odražené intenzity světla (červená, zelená, modrá).\\
			\textbf{Typ:} 		& (int, int, int) (0-100 \%)\\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{hsv}{}
		Navrátí hodnoty HSV pro poslední změřenou odraženou intenzitu světla při zapnuté červené, modré a zelené LED.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Tuple HSV.\\
			\textbf{Typ:} 		& (hue, saturation, value) \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{color}{}
		Navrátí konstantu pro senzorem změřenou barvu. Lze použít konstanty barev \hyperref[const:ev3_color]{Color}.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Konstanta změřené barvy.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (1-7 -- black, blue, green, yellow, red, white, brown) \\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití EV3 světelného senzoru.]
# Importování konstant typů senzorů
from lib.robot_consts import Sensor, Port

# Inicializace EV3 světelného senzoru na senzorovém portu 1
robot.init_sensor(sensor_type=Sensor.EV3_COLOR, port=Port.S1)

# Zjistění intenzity odraženého světla 
reflection = robot.sensors.light[Port.S1].reflection()
\end{lstlisting}

\subsection{Ultrazvukový dálkoměr}
\begin{description}
	\item \myclass{UltrasonicSensor}{port}
	EV3 Ultrasonic Sensor.
	
	Měření vzdálenosti objektu od senzoru v~rozmezí 0--2550~mm s~přesností $\pm30$~mm. 
	\begin{classinit} 
		\textbf{Parametry:} 		& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port, ke kterému je senzor připojen.\\
		\textbf{Inicializace:} 		&  \texttt{robot.init\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.EV3\_ULTRASONIC})} \\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  \texttt{robot.deinit\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{\textbf{Sensor.EV3\_ULTRASONIC}})} \\
		\textbf{Přístup:} 			&  \texttt{robot.sensors.ultrasonic[\hyperref[const:port]{Port}]} \\
	\end{classinit} 
	\begin{description}
		\item\mymethod{distance}{}
		Navrátí poslední změřenou vzdálenost.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Vzdálenost objektu od senzoru.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (0-2550) \\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
	\begin{description}
		\item\mymethod{presence}{}
		Zjistí přítomnost jiného ultrazvukového senzoru.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& True pokud je přítomen jiný ultrazvukový senzor, jinak False.\\
			\textbf{Typ:} 		& bool \\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití EV3 ultrazvukového dálkoměru.]
# Importování konstant typů senzorů
from lib.robot_consts import Sensor, Port

# Inicializace EV3 ultrazvukového senzoru na senzorovém portu 1
robot.init_sensor(sensor_type=Sensor.EV3_ULTRASONIC, port=Port.S1)

# Změření vzdálenosti 
distance = robot.sensors.ultrasonic[Port.S1].distance()
\end{lstlisting}

\subsection{Infračervený senzor}
\begin{description}
	\item \myclass{InfraredSensor}{port}
	EV3 Infrared Sensor.
	
	Měření vzdálenosti k nejbližšímu povrchu a ovládání dálkovým ovladačem.
	\begin{classinit} 
		\textbf{Parametry:} 		&  \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port, ke kterému je senzor připojen.\\
		\textbf{Inicializace:} 		&  \texttt{robot.init\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.EV3\_INFRARED})} \\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  \texttt{robot.deinit\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.EV3\_INFRARED})} \\
		\textbf{Přístup:} 			&  \texttt{robot.sensors.infrared[\hyperref[const:port]{Port}]} \\
	\end{classinit} 
	\begin{description}
		\item\mymethod{distance}{}
		Změří relativní vzdálenost k nejbližšímu povrchu. 100~\% je příbližně 70~cm.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Relativní vzdálenost povrchu od senzoru.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (0-100 \%) \\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
	\begin{description}
		\item\mymethod{seeker}{channel}
		Zjistí přítomnost dálkového ovladače na daném kanálu. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{channel} (int) -- Analyzovaný kanál.\\
			\textbf{Vrací:} 	& Tuple směru (-25 je nejvíce vlevo, 25 nejvíce vpravo) a vzdálenosti (100 \% je příbližně 200~cm, -128, pokud není ovladač nalezen) ovladače. \\
			\textbf{Typ:} 		& (int, int) (-25-25, 0-100 \%)\\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití EV3 infračerveného senzoru.]
# Importování konstant typů senzorů
from lib.robot_consts import Sensor, Port

# Inicializace EV3 ultrazvukového senzoru na senzorovém portu 1
robot.init_sensor(sensor_type=Sensor.EV3_INFRARED, port=Port.S1)

# Změření vzdálenosti 
distance = robot.sensors.infrared[Port.S1].distance()
\end{lstlisting}
\subsection{Gyroskop}
\begin{description}
	\item \myclass{GyroSensor}{port}
	EV3 Gyro Sensor.
	
	Měření úhlu a~úhlové rychlosti v jedné ose.
	\begin{classinit} 
		\textbf{Parametry:} 		& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port, ke kterému je senzor připojen.\\
		\textbf{Inicializace:} 		&  \texttt{robot.init\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.EV3\_GYRO})} \\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  \texttt{robot.deinit\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.EV3\_GYRO})} \\
		\textbf{Přístup:} 			&  \texttt{robot.sensors.gyro[\hyperref[const:port]{Port}]} \\
	\end{classinit} 
	\begin{description}
		\item\mymethod{angle}{}
		Navrátí úhel natočení senzoru.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Úhel natočení.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (°) \\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
	\begin{description}
		\item\mymethod{speed}{}
		Navrátí úhlovou rychlost otáčení senzoru.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Úhlová rychlost otáčení.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (°/s) \\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
	\begin{description}
		\item\mymethod{reset\_angle}{angle}
		Umožňuje vynulovat měření úhlu nebo nastavit novou počáteční hodnotu úhlu.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{angle} (int) -- Nová hodnota, kterou zobrazí měření, pokud se senzor nepohne.\\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
	\begin{description}
		\item\mymethod{angle\_and\_speed}{}
		Navrátí úhel natočení a úhlovou rychlost otáčení senzoru.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Tuple úhlu natočení a úhlové rychlosti otáčení.\\
			\textbf{Typ:} 		& (int, int) (°, °/s) \\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
	\begin{description}
		\item\mymethod{coarse\_speed}{}
		Navrátí úhlovou rychlost otáčení senzoru s nižším rozlišením a větším rozsahem.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Úhlová rychlost otáčení.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (°/s) \\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití EV3 gyroskopu.]
# Importování konstant typů senzorů
from lib.robot_consts import Sensor, Port

# Inicializace EV3 gyroskopu na senzorovém portu 1
robot.init_sensor(sensor_type=Sensor.EV3_GYRO, port=Port.S1)

# Vynulování úhlu natočení
robot.sensors.gyro[Port.S1].reset_angle(0)

# Změření úhlu natočení a úhlové rychlosti 
(angle, speed) = robot.sensors.gyro[Port.S1].angle_and_speed()
\end{lstlisting}
\pagebreak

\section{Open-Cube senzory}
\subsection{Světelný senzor}
\begin{description}
	\item \myclass{ColorSensor}{port}
	Open-Cube RGB optical reflective and color sensor.
	
	Měření světelné intenzity.
	\begin{classinit} 
		\textbf{Parametry:} 		& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port, ke kterému je senzor připojen.\\
		\textbf{Inicializace:} 		&  \texttt{robot.init\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.OC\_COLOR})} \\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  \texttt{robot.deinit\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.OC\_COLOR})} \\
		\textbf{Přístup:} 			&  \texttt{robot.sensors.light[\hyperref[const:port]{Port}]} \\
	\end{classinit} 
	\begin{description}
		\item\mymethod{reflection}{}
		Navrátí poslední změřenou odraženou intenzitu světla. Červená LED se střídavě zapíná a vypíná. Je změřena hodnota pro zapnutou LED, od které je odečtena hodnota pro vypnutou LED. Výsledná hodnota je upravena za použití kalibrace v senzoru a přemapována na interval 0-100 \%. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Odražená intenzita světla.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (0-100 \%) \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{reflection\_raw}{}
		Navrátí poslední změřenou odraženou intenzitu světla v neupraveném formátu. Červená LED se střídavě zapíná a vypíná. Je změřena hodnota odražené intenzity světla pro zapnutou LED a referenční hodnota intenzity světla pro vypnutou LED. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Tuple odražené a referenční intenzity světla.\\
			\textbf{Typ:} 		& (int, int) \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{reflection\_raw\_green}{}
		Navrátí poslední změřenou odraženou intenzitu světla v neupraveném formátu. Zelená LED se střídavě zapíná a vypíná. Je změřena hodnota odražené intenzity světla pro zapnutou LED a referenční hodnota intenzity světla pro vypnutou LED.  
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Tuple odražené a referenční intenzity světla.\\
			\textbf{Typ:} 		& (int, int) \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{reflection\_raw\_blue}{}
		Navrátí poslední změřenou odraženou intenzitu světla v neupraveném formátu. Modrá LED se střídavě zapíná a vypíná. Je změřena hodnota odražené intenzity světla pro zapnutou LED a referenční hodnota intenzity světla pro vypnutou LED.  
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Tuple odražené a referenční intenzity světla.\\
			\textbf{Typ:} 		& (int, int) \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{ambient}{}
		Navrátí poslední změřenou intenzitu okolního světla. Výsledná hodnota je upravena za použití kalibrace v senzoru a přemapována na interval 0-100 \%. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Intenzita okolního světla.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (0-100 \%) \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{rgb\_raw}{}
		Navrátí poslední změřenou odraženou intenzitu světla pro zapnutou červenou, modrou a zelenou LED referenční intenzity světla pro vypnuté LED. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	&  Tuple odražené intenzity světla (červená, zelená, modrá) a referenční intenzity světla.\\
			\textbf{Typ:} 		& (int, int, int, int) \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{rgb}{}
		Navrátí poslední změřenou odraženou intenzitu světla pro zapnutou  červenou, modrou a zelenou LED. Výsledná hodnoty jsou upraveny za použití Open-Cube kalibrace a přemapovány na interval 0-100 \%.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Tuple odražené intenzity světla (červená, zelená, modrá).\\
			\textbf{Typ:} 		& (int, int, int) (0-100 \%)\\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{hsv}{}
		Navrátí hodnoty HSV pro poslední změřenou odraženou intenzitu světla při zapnuté červené, modré a zelené LED.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Tuple HSV.\\
			\textbf{Typ:} 		& (hue, saturation, value) \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{color}{}
		Navrátí konstantu pro senzorem změřenou barvu. Lze použít konstanty barev \hyperref[const:ev3_color]{Color}.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Konstanta změřené barvy.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (1-7 -- black, blue, green, yellow, red, white, brown) \\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití Open-Cube světelného senzoru.]
# Importování konstant typů senzorů
from lib.robot_consts import Sensor, Port

# Inicializace Open-Cube světelného senzoru na senzorovém portu 1
robot.init_sensor(sensor_type=Sensor.OC_COLOR, port=Port.S1)

# Zjistění intenzity odraženého světla 
reflection = robot.sensors.light[Port.S1].reflection()
\end{lstlisting}
\pagebreak

\subsection{Laserový dálkoměr}
\begin{description}
	\item \myclass{LaserSensor}{port}
	Open-Cube LIDAR distance sensor.
	
	Měření vzdálenosti objektu od senzoru v~rozmezí 0--4000~mm. Minimální zaručená vzdálenost měření je 4~cm. Pokud se objekt nachází blíže, než je tato vzdálenost, senzor změří nepřesnou hodnotu.
	\begin{classinit} 
		\textbf{Parametry:} 		& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port, ke kterému je senzor připojen.\\
		\textbf{Inicializace:} 		&  \texttt{robot.init\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.OC\_LASER})} \\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  \texttt{robot.deinit\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.OC\_LASER})} \\
		\textbf{Přístup:} 			&  \texttt{robot.sensors.ultrasonic[\hyperref[const:port]{Port}]} \\
	\end{classinit} 
	\begin{description}
		\item\mymethod{distance}{}
		Navrátí poslední změřenou vzdálenost.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Vzdálenost objektu od senzoru.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (0-4000) \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{distance\_fov}{}
		Navrátí poslední změřenou vzdálenost. Tento režim používá větší zorné pole senzoru.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Vzdálenost objektu od senzoru.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (0-4000) \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{distance\_short}{}
		Navrátí poslední změřenou vzdálenost. Tento režim je přesnější pro kratší vzdálenosti (do 1300 mm) a silné okolní světlo.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Vzdálenost objektu od senzoru.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (0-4000) \\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{set\_led\_distance}{distance}
		Nastaví mezní vzdálenost, při které se rozsvítí zelená LED senzoru.		
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{distance} (int) -- Mezní vzdálenost v mm.
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití Open-Cube laserového dálkoměru.]
# Importování konstant typů senzorů
from lib.robot_consts import Sensor, Port

# Inicializace EV3 ultrazvukového senzoru na senzorovém portu 1
robot.init_sensor(sensor_type=Sensor.OC_LASER, port=Port.S1)

# Změření vzdálenosti 
distance = robot.sensors.laser[Port.S1].distance()
\end{lstlisting}

\subsection{Ultrazvukový dálkoměr}
\begin{description}
	\item \myclass{UltrasonicSensor}{port}
	Open-Cube Ultrasonic Sensor.
	
	Měření vzdálenosti objektu od senzoru v~rozmezí 0--9999~mm. 
	\begin{classinit} 
		\textbf{Parametry:} 		& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port, ke kterému je senzor připojen.\\
		\textbf{Inicializace:} 		&  \texttt{robot.init\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.OC\_ULTRASONIC})} \\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  \texttt{robot.deinit\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.OC\_ULTRASONIC})} \\
		\textbf{Přístup:} 			&  \texttt{robot.sensors.ultrasonic[\hyperref[const:port]{Port}]} \\
	\end{classinit} 
	\begin{description}
		\item\mymethod{distance}{}
		Navrátí poslední změřenou vzdálenost.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Vzdálenost objektu od senzoru.\\
			\textbf{Typ:} 		& int (0-9999) \\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
	\begin{description}
		\item\mymethod{set\_led\_distance}{distance}
		Nastaví mezní vzdálenost, při které se rozsvítí zelená LED senzoru.		
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{distance} (int) -- Mezní vzdálenost v mm.
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití Open-Cube ultrazvukového dálkoměru.]
# Importování konstant typů senzorů
from lib.robot_consts import Sensor, Port

# Inicializace Open-Cube ultrazvukový senzor na senzorovém portu 1
robot.init_sensor(sensor_type=Sensor.OC_ULTRASONIC, port=Port.S1)

# Změření vzdálenosti 
distance = robot.sensors.ultrasonic[Port.S1].distance()
\end{lstlisting}

\subsection{AHRS senzor}
\begin{description}
	\item \myclass{GyroSensor}{port}
	Open-Cube AHRS (Attitude and Heading Reference System) Sensor.
	
	Měření zrychlení, úhlové rychlosti a~intenzity magnetického pole ve třech osách.
	\begin{classinit} 
		\textbf{Parametry:} 		& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port, ke kterému je senzor připojen.\\
		\textbf{Inicializace:} 		&  \texttt{robot.init\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.OC\_GYRO})} \\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  \texttt{robot.deinit\_sensor(sensor\_type=\hyperref[const:sensor]{Sensor.OC\_GYRO})} \\
		\textbf{Přístup:} 			& \texttt{robot.sensors.gyro[\hyperref[const:port]{Port}]} \\
	\end{classinit}

	\begin{description}
		\item\mymethod{euler\_angles}{}
		Navrátí aktuální orientaci senzoru v Eulerových úhlech vypočtenou z gyroskopu a akcelerometru.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} & Tuple Eulerových úhlů yaw, pitch, roll. \\
			\textbf{Typ:} 	& (yaw: -180--180°, pitch: -90--90°, roll: -180--180°)\\
		\end{methoddesc}
	\end{description}

	\begin{description}
		\item\mymethod{euler\_angles\_mag}{}
		Navrátí aktuální orientaci senzoru v Eulerových úhlech vypočtenou z gyroskopu, akcelerometru a magnetometru.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} & Tuple Eulerových úhlů yaw, pitch, roll. \\
			\textbf{Typ:} 	& (yaw: -180--180°, pitch: -90--90°, roll: -180--180°)\\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
	
	\begin{description}
		\item\mymethod{quaternions}{}
		Navrátí aktuální orientaci senzoru v kvaternionech vypočtenou z gyroskopu, akcelerometru.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} & Tuple kvaternionů. \\
			\textbf{Typ:} 	& (0--1, 0--1, 0--1, 0--1)\\
		\end{methoddesc}
	\end{description}

	\begin{description}
		\item\mymethod{raw}{}
		Navrátí poslední změřené úhlové rychlosti, zrychlení a~intenzity magnetického pole v~osách x, y, z.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} & Tuple úhlových rychlostí, zrychlení a~intenzit magnetického pole v~osách x, y, z. \\
			\textbf{Typ:} 	& (g\_x: °/s, g\_y: °/s, g\_z: °/s, a\_x: -, a\_y: -, a\_z: -, m\_x: mg, m\_y: mg, m\_z: mg)\\
		\end{methoddesc}
	\end{description}

	\begin{description}
		\item\mymethod{calibrate\_gyro}{}
		Spustí kalibraci offsetu gyroskopu. Senzor se nesmí pohybovat po celou dobu kalibrace.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} & 1 pokud je kalibrace dokončena. \\
			\textbf{Typ:} 	& int (0/1)\\
		\end{methoddesc}
	\end{description}

	\begin{description}
		\item\mymethod{calibrate\_mag}{}
		Spustí hard iron kalibraci magnetometru. Senzorem otáčejte dokud není kalibrace dokončena.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} & 1 pokud je kalibrace dokončena. \\
			\textbf{Typ:} 	& int (0/1)\\
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití Open-Cube AHRS senzoru.]
# Importování konstant typů senzorů
from lib.robot_consts import Sensor, Port

# Inicializace OC AHRS senzoru na senzorovém portu 1
robot.init_sensor(sensor_type=Sensor.OC_GYRO, port=Port.S1)

# Kalibrace gyroskopu
calibrated = 0
while not calibrated:
	calibrated = robot.sensors.gyro[Port.S1].calibrate_gyro()

# Zjištění orientace senzoru
euler_angles = robot.sensors.gyro[Port.S1].euler_angles()
yaw, pitch, roll = euler_angles[0], euler_angles[1], euler_angles[2]
\end{lstlisting}

\section{Servomotor}
Motory ze sady NXT a~EV3 jsou vnitřními parametry identické, liší se pouze vzhledem a~plastovou konstrukcí.

\begin{description}
	\item \myclass{Motor}{port}
	Na motorech se nachází rotační enkodéry umožňující snímání polohy natočení motoru a~aproximaci rychlosti otáčení. 
	
	Poskytuje tři módy řízení -- výkon, poloha, rychlost.
	
	V~módu řízení výkonu uživatel přímo nastavuje požadovaný výkon na motoru v~rozmezí -100--100~\%.
	
	V~módu řízení polohy uživatel volí požadovanou polohu natočení motoru ve °. Regulace je zprostředkována PID regulátorem s~nastavitelnými konstantami.
		
	V~módu řízení rychlosti uživatel volí požadovanou rychlost otáčení motoru ve °/s. Maximální rychlost při nezatíženém motoru je přibližně 950 °/s. Regulace je zprostředkována PID regulátorem s~nastavitelnými konstantami.
	\begin{classinit} 
		\textbf{Parametry:} 		& \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port, ke kterému je motor připojen.\\
		\textbf{Inicializace:} 		&  \texttt{robot.init\_motor(port=\hyperref[const:port]{Port})}\\
		\textbf{Deinicializace:} 	&  \texttt{robot.deinit\_motor(port=\hyperref[const:port]{Port})}\\
		\textbf{Přístup:} 			&  \texttt{robot.motor[\hyperref[const:port]{Port}]}\\
	\end{classinit}
	\begin{methoddesc}
		\textbf{Parametry:} & \textbf{port} (\hyperref[const:port]{Port}) -- Port, ke kterému je motor připojen.\\
	\end{methoddesc}
	
	\begin{description}
		\item\mymethod{set\_power}{power}
		Nastaví výkon na motoru.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{power} (float) -- Požadovaný výkon na motoru v~rozmezí \linebreak -100--100~\%. Při zadání hodnoty mimo toto rozmezí je nastavena nejbližší krajní hodnota.\\
		\end{methoddesc}
		\item\mymethod{init\_encoder}{}
		Inicializuje enkodér s~měřením polohy a~rychlosti motoru.\\
		\item\mymethod{deinit\_encoder}{}
		Denicializuje enkodér s~měřením polohy a~rychlosti motoru.\\
		\item\mymethod{position}{}
		Navrátí polohu motoru.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Poloha motoru.\\
			\textbf{Typ:} 		& úhel: °\\
		\end{methoddesc}\\
		\item\mymethod{speed}{}
		Navrátí polohu motoru.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Rychlost motoru.\\
			\textbf{Typ:} 		& úhlová rychlost: °/s\\
		\end{methoddesc}\\
		\item\mymethod{init\_regulator}{}
		Inicializuje regulátor motoru.\\
		\item\mymethod{deinit\_regulator}{}
		Deinicializuje regulátor motoru.\\
		\item\mymethod{set\_regulator\_position}{position}
		Nastaví motor do módu řízení polohy.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{position} (int) -- Požadovaná konečná poloha motoru ve~°.\\
		\end{methoddesc}\\
		\item\mymethod{regulator\_pos\_set\_consts}{p, i, d}
		Nastaví PID konstanty regulátoru polohy. Výchozí hodnoty jsou 0.9, 0.1 a 0.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{p} (float) -- Konstanta proporcionální složky.\\
								&\tabitem\textbf{i} (float) -- Konstanta integrační složky.\\
								&\tabitem\textbf{d} (float) -- Konstanta derivační složky.\\
		\end{methoddesc}\\
		\item\mymethod{set\_regulator\_speed}{speed}
		Nastaví motor do módu řízení polohy. 
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \textbf{speed} (int) -- Požadovaná konečná rychlost motoru ve~°/s.
		\end{methoddesc}\\
		\item\mymethod{regulator\_speed\_set\_consts}{p, i, d}
		Nastaví PID konstanty regulátoru rychlosti. Výchozí hodnoty jsou 0.1, 0.8 a 0.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Parametry:} & \tabitem \textbf{p} (float) -- Konstanta proporcionální složky.\\
								& \tabitem \textbf{i} (float) -- Konstanta integrační složky.\\
								& \tabitem \textbf{d} (float) -- Konstanta derivační složky.\\
		\end{methoddesc}\\
		\item\mymethod{regulator\_error}{}
		Navrátí aktuální regulační odchylku.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Regulační odchylka.\\
			\textbf{Typ:} 		& \tabitem \textbf{mód řízení polohy} -- poloha: °\\ 
								& \tabitem \textbf{mód řízení rychlosti} -- úhlová rychlost: °/s\\
		\end{methoddesc}\\
		\item\mymethod{regulator\_power}{}
		Navrátí aktuální akční zásah regulátoru.
		\begin{methoddesc}
			\textbf{Vrací:} 	& Akční zásah.\\
			\textbf{Typ:} 		& výkon (-100--100 \%)\\ 
		\end{methoddesc}
	\end{description}
\end{description}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití motorů.]
# Importování konstant portů
from lib.robot_consts import Port

# Inicializace motorů na motorových portech 1 a 2
robot.init_motor(Port.M1)
robot.init_motor(Port.M2)

# Nastavení výkonu motorů na 50 % a 20 % v opačném směru otáčení
robot.motors[Port.M1].set_power(50)
robot.motors[Port.M2].set_power(-20)

# Inicializace enkodérů pro měření pozice a rychlosti motorů
robot.motors[Port.M1].init_encoder()
robot.motors[Port.M2].init_encoder()

# Zjištění aktuální pozice a rychlosti motorů
pos1 = robot.motors[Port.M1].position()
pos2 = robot.motors[Port.M2].position()
speed1 = robot.motors[Port.M1].speed()
speed2 = robot.motors[Port.M2].speed()
\end{lstlisting}
\pagebreak

\section{Parametry a~konstanty}
Parametry a konstanty importovatelné pomocí \texttt{lib.robot\_consts}.
\subsection{Sensor} \label{const:sensor}
\begin{description}
	\item \myclass[0]{Sensor}{}
	Typy senzorů.
	\begin{description}
		\item\mymethod[0]{NO\_SENSOR}{}
		Žádný senzor.
		\item\mymethod[0]{NXT\_LIGHT}{}
		NXT světelný senzor.
		\item\mymethod[0]{NXT\_ULTRA}{}
		NXT ultrazvukový dálkoměr.
		\item\mymethod[0]{NXT\_TOUCH}{}
		NXT tlačítko.
		\item\mymethod[0]{NXT\_SOUND}{}
		NXT zvukový senzor.
		\item\mymethod[0]{GYRO\_ACC}{}
		ICM20608-G gyroskop a~akcelerometr.
		\item\mymethod[0]{EV3\_COLOR}{}
		EV3 světelný senzor.
		\item\mymethod[0]{EV3\_GYRO}{}
		EV3 gyroskop.
		\item\mymethod[0]{EV3\_INFRARED}{}
		EV3 infračervený senzor.
		\item\mymethod[0]{EV3\_TOUCH}{}
		EV3 tlačítko.
		\item\mymethod[0]{EV3\_ULTRASONIC}{}
		EV3 ultrazvukový dálkoměr.
		\item\mymethod[0]{OC\_LASER}{}
		Open-Cube laserový dálkoměr.
		\item\mymethod[0]{OC\_COLOR}{}
		Open-Cube světelný senzor.
		\item\mymethod[0]{OC\_ULTRASONIC}{}
		Open-Cube ultrazvukový dálkoměr.
		\item\mymethod[0]{OC\_GYRO}{}
		Open-Cube AHRS senzor.
	\end{description}
\end{description}

\subsection{Port} \label{const:port}
\begin{description}
	\item \myclass[0]{Port}{}
	Porty motorů a~senzorů na kostce.
	\begin{description}
		\item\mymethod[0]{M1}{}
		Port motoru 1.
		\item\mymethod[0]{M2}{} 
		Port motoru 2.
		\item\mymethod[0]{M3}{}
		Port motoru 3.
		\item\mymethod[0]{M4}{}
		Port motoru 4.
		\item\mymethod[0]{S1}{}
		Port senzoru 1.
		\item\mymethod[0]{S2}{}
		Port senzoru 2. 
		\item\mymethod[0]{S3}{}
		Port senzoru 3.
		\item\mymethod[0]{S4}{}
		Port senzoru 4.
	\end{description}
\end{description}

\subsection{Button} \label{const:button}
\begin{description}
	\item \myclass[0]{Button}{}
	Tlačítka na kostce.
	\begin{description}
		\item\mymethod[0]{POWER}{}
		Tlačítko zapnout.
		\item\mymethod[0]{LEFT}{} 
		Tlačítko doleva.
		\item\mymethod[0]{RIGHT}{}
		Tlačítko doprava.
		\item\mymethod[0]{OK}{}
		Tlačítko OK.
		\item\mymethod[0]{UP}{}
		Tlačítko nahoru.
		\item\mymethod[0]{DOWN}{}
		Tlačítko dolů. 
	\end{description}
\end{description}

\subsection{Light} \label{const:light}
\begin{description}
	\item \myclass[0]{Light}{}
	Změřená hodnota při vypnuté a~zapnuté LED NXT světelného senzoru.
	\begin{description}
		\item\mymethod[0]{OFF}{}
		Změřená hodnota při vypnuté LED.
		\item\mymethod[0]{ON}{}
		Změřená hodnota při zapnuté LED.
	\end{description}
\end{description}

\subsection{GyroAcc} \label{const:gyroacc}
\begin{description}
	\item \myclass[0]{GyroAcc}{}
	Změřená hodnota vestavěného gyroskopu a~akcelerometru ICM42688 v~osách x, y, z~a~pin přerušení senzoru.
	\begin{description}
		\item\mymethod[0]{AX}{}
		Zrychlení z~akcelerometru v~ose x.
		\item\mymethod[0]{AY}{}
		Zrychlení z~akcelerometru v~ose y.
		\item\mymethod[0]{AZ}{}
		Zrychlení z~akcelerometru v~ose z.
		\item\mymethod[0]{GX}{}
		Úhlová rychlost z~gyroskopu v~ose x.
		\item\mymethod[0]{GY}{}
		Úhlová rychlost z~gyroskopu v~ose y.
		\item\mymethod[0]{GZ}{}
		Úhlová rychlost z~gyroskopu  v~ose z.
		\item\mymethod[0]{IRQ\_PIN}{}
		Pin přerušení senzoru ICM20608-G.
	\end{description}
\end{description}

\subsection{Color} \label{const:ev3_color}
\begin{description}
	\item \myclass[0]{Color}{}
	Barva detekovaná EV3 a Open-Cube světelnými senzory.
	\begin{description}
		\item\mymethod[0]{BLACK}{}
		\item\mymethod[0]{BLUE}{}
		\item\mymethod[0]{GREEN}{}
		\item\mymethod[0]{YELLOW}{}
		\item\mymethod[0]{RED}{}
		\item\mymethod[0]{WHITE}{}
		\item\mymethod[0]{BROWN}{}
	\end{description}
\end{description}
\pagebreak

\section{Užitečné funkce MicroPythonu}
\subsection{Výpis informací}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Výpis informací.]
x, y = 64, 128.4096
y_string = "y"

# 1. varianta - oddělení čárkami
# Tato varianta je vhodná na jednoduché a rychlé zobrazení textu
# Jednotlivými prvky jsou odděleny mezerou
print("x =", x, ",", y_string, "=", y) 
# x = 64, y = 128.4096

# 2. varianta - použití f-stringu 
# Tato varianta umožňuje formátovat float čísla
# d označuje typ integer, s typ string a f typ float 
# .2 určuje počet zobrazených desetinných míst
print(f"x = {x:d}, {y_string:s} = {y:.2f}") 
# x = 64, y = 128.41

# Použití f-stringu je vhodné i pro zobrazení na displeji kostky
robot.display.fill(0)
# první řádek displeje
robot.display.text(f"x = {x:d}", 0, 0, 1) 
# druhý řádek displeje
robot.display.text(f"{y_string:s} = {y:.2f}", 0, 10, 1) 
robot.display.show()

# Výpis bez odřádkování
for i in range(10)
	print(i, end="")
print() # odřádkování na konci
# 123456789
\end{lstlisting}

\subsection{Generování náhodných čísel}
Ukázka generování náhodných čísel. 
\begin{itemize}
	\item \href{https://docs.micropython.org/en/latest/library/random.html}{MicroPython dokumentace knihovny random} [ \url{https://docs.micropython.org/en/latest/library/random.html} ]
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití knihovny random.]
# Importování funkcí knihovny random
from random import random, randint

random() # Náhodné číslo typu float v intervalu [0.0, 1.0)

a, b = 0, 100
randint(a, b) # Náhodné číslo typu int (celé číslo) v intervalu [a, b]
\end{lstlisting}
\subsection{Čas}
Ukázka funkcí pro uspání programu, měření času a periodického volání funkce pomocí timeru.
\begin{itemize}
	\item \href{https://docs.micropython.org/en/latest/library/time.html}{MicroPython dokumentace knihovny time} [ \url{https://docs.micropython.org/en/latest/library/time.html} ]
	\item \href{https://docs.micropython.org/en/latest/library/machine.Timer.html}{MicroPython dokumentace třídy Timer} [ \url{https://docs.micropython.org/en/latest/library/machine.Timer.html} ]
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití knihovny time.]
# Importování funkcí knihovny sleep
from time import sleep, sleep_ms, sleep_us, ticks_us, ticks_diff

start_time = ticks_us() # Zjištění počátečního času v mikrosekundách

sleep(1) 	  # Uspání programu na 1 sekundu
sleep_ms(2) # Uspání programu na 2 milisekundy
sleep_us(3) # Uspání programu na 3 mikrosekundy

end_time = ticks_us() # Zjištění koncového času v mikrosekundách
print(ticks_diff(end_time, start_time), "us") # 1002003 us
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití třídy Timer.]
# Importování třídy Timer
from machine import Timer

counter = 0

# Definice callback funkce pro timery
def my_callback(t):
	global counter
	counter += 1
	print(counter)

# Inicializace timeru, který volá callback funkci periodicky					 s frekvencí 100 Hz
# -1 značí virtuální timer (mikrokontrolér rp2040 neumožňuje použití hardwarových timerů)
timer1 = Timer(-1)
timer1.init(mode=Timer.PERIODIC, freq=100,  callback=my_callback)

# Inicializace timeru, který zavolá callback funkci pouze jednou po uplynutí 1000 ms
timer2 = Timer(-1)
timer2.init(mode=Timer.ONE_SHOT, period=1000, callback=my_callback)

# Vypnutí periodického timeru
timer1.deinit()
\end{lstlisting}

\subsection{Manipulace s binárními daty}
Tyto funkce jsou užitečné při práci s binárními daty např. při bezdrátové komunikaci přes \hyperref[sub:esp32]{ESP32}.
\begin{itemize}
	\item \href{https://docs.micropython.org/en/latest/library/struct.html}{Micropython dokumentace knihovny struct} [ \url{https://docs.micropython.org/en/latest/library/struct.html} ]
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití knihovny struct.]
# Importování knihovny struct
import struct

# Vytvoření binárních dat ze tří čísel. Formát čísel je určen stringem prvního argumentu. Formát stringu je podrobně popsán v dokumentaci knihovny struct.
# V tomto případě je první číslo uloženo jako typ int (4 byty), druhé jako float (4 byty) a třetí jako double (8 bytů)
binary_data = struct.pack("@ifd", 12, 1.234, 5)

# Konverze binárních dat 
values = struct.unpack("@ifd", binary_data)

# Spočítá velikost paměti v bytech potřebnou k uložení binárních dat 
byte_size = struct.calcsize("@ifd")
print(byte_size) # 16
\end{lstlisting}

\subsection{Vícejádrové programování}
Mikrokontrolér rp2040 má 2 jádra, defaultně se používá pouze jedno jádro. Použití druhého jádra je možné, ale aktuálně je v MicroPythonu pouze experimentální.
\begin{itemize}
	\item \href{https://docs.python.org/3.5/library/_thread.html}{Python dokumentace knihovny \_thread} [ \url{https://docs.python.org/3.5/library/_thread.html} ]
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Použití knihovny \_thread.]
# Importování knihovny _thread a funkce sleep
import _thread
from time import sleep

lock = _thread.allocate_lock()
counter = 0

# Definice funkce druhého jádra
def core2():
	global counter
	lock.acquire() # Uzamčení pro práci se společnými daty
	counter += 1
	lock.release() # Uvolnění
	_thread.exit() # Ukončení běhu jádra

# Aktivace druhého jádra
_thread.start_new_thread(core2, ())	

lock.acquire() # Uzamčení pro práci se společnými daty
print(counter)
lock.release() # Uvolnění
\end{lstlisting}

\section{Použité pojmy Pythonu}
Datové typy:
\begin{itemize}
	\item \textbf{int} (integer) -- celé číslo (12, -51),
	\item \textbf{float} -- desetinné číslo (120.32, -0.1248),
	\item \textbf{bool} -- pravdivostní hodnota (True, False),
	\item \textbf{str} (string) -- textový řetězec ("abc", "Open-Cube").
\end{itemize}
Datové struktury:
\begin{itemize}
	\item \textbf{list} -- posloupnost dat, která může obsahovat prvky různých datových typů. Jednotlivé prvky lze měnit, přidávat a odebírat. Zapisuje se do hranatých závorek a prvky jsou odděleny čárkou. [1, "Open-Cube", True, 0.23]
	\item \textbf{tuple} -- posloupnost dat, která může obsahovat prvky různých datových typů. Jednotlivé prvky nelze měnit ani přidávat a odebírat. Zapisuje se do kulatých závorek a prvky jsou odděleny čárkou. (1, "Open-Cube", True, 0.23)
\end{itemize}
Klíčová slova:
\begin{itemize}
	\item \textbf{None} -- žádná hodnota (senzor nefunguje, nedokázal změřit hodnotu atd.).
\end{itemize}

\end{document}